英研究爆粗可紓壓增工作效率 醫生建議唔好太刻意想講就講

由去年至今，港府的各項施政表現大家必定有目共睹，甚至會按捺不住自己的內心，想用髒話問候他們。雖然說髒話有傷大雅，不過有心理治療師表示，說髒話能提升工作效率。去年11月英國有電訊公司進行一項研究，訪問了2,000位上班族，發現每位上班族平均每天聽到11句來自同事的髒話；英國心理治療師Dr.Jo Gee便認為，說髒話能夠抒發工作上壓抑的負面情緒，從而達致提高工作效率的正面作用。

除此之外，說髒話亦有其他「神奇」的功效。於2009年，英國基爾大學心理學教授Richard Stephens發表過一份研究結果，實驗人員要求實驗者把雙手放入冰水後，發現說髒話的人比沒說髒話的人，能於冰水中多停留40秒，結果得出說髒話期間忍痛能力會有所提升，這項研究更於2010年獲得搞笑諾貝爾獎（Ig Nobel Prize）。

對髒話研究情有獨鍾的Dr.Stephens與美國長島大學布魯克林分校，於2017年發表另一項有關說髒話的研究。研究分為兩個部份：第一部份，研究人員請來29位年約21歲的年輕人進行單車機測試，發現當說髒話時能量輸出的速率會比說中性詞語的人高出3％，即24瓦特；第二部份實驗，請來52位年約19歲的人參與手握力測試，同樣地說髒話比說中性詞語時所產生的力量更大，平均上升了8%，即2.1公斤。

精神科專科醫生歐陽國樑向記者解釋，不少有關說髒話的研究均為心理學研究，於過程中進行一些測試，但未必是具科學化的實驗。而說髒話所帶來的「神奇」效果，亦可能是心理作用，類似安慰劑效應，說髒話時發洩了負面情緒或加強了個人鬥志，便可達致上述效果。不過太刻意或有目的地說髒話，便有可能會失去自我安慰效果，因此隨心所欲更好。

記者：果籽
編輯：鄒仲安

大家幫垃圾政府加吓啲工作效率